%
% Copyright (c) 2010 
% Manuel Vonthron - <manuel DOT vonthron AT acadis DOT org>
%
% This file may be distributed and/or modified under the terms of 
% the Do What The Fuck You Want To Public License, Version 2
% 

\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usetheme[shownavigation={false},  % true | false
          logo={images/logo},
          titlepageimage={images/front_cover},
          header=utbm,          % fullnav | shortnav | utbm
          suiveur={AbdelJalil Abbas-Turki},
          tuteur={Nicolas Marchal},
          dept={Génie Informatique}
        ]{UTBM}

%\usecolortheme{UTBM}
%\usecolortheme{Terra}
\usecolortheme{Curiosity}

\begin{document}

%____________________________________________________________________________
\title[Développement Python et Expertise GNU/Linux]{Développement Python et
Expertise GNU/Linux}
\subtitle{Soutenance de stage ST40 -- A09}
\author{Romain Boissat} 
\date{\today}
\institute{eNovance\\\scriptsize{Paris}\\\scriptsize{www.enovance.com}}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

%____________________________________________________________________________
\begin{frame}{Plan}
  \tableofcontents
\end{frame}

%____________________________________________________________________________
\section{Contexte} 

\subsection{Rappels}
\begin{frame}{Rappels} 
\begin{itemize}
  \item{ST40 : Mission d'assistant ingénieur.}
  \pause
  \item{6 mois de travail incluant conception, réalisation, évaluation.}
  \pause
  \item{Transition importante pour l'étudiant.}
\end{itemize}
\vspace*{1em}
\pause
\textbf{Sujet :}
\emph{« Conception et développement d'une interface web d'administration de
serveurs DNS. Déploiement et suivi de systèmes virtuels GNU/Linux sur plateforme
de virtualisation Hyper-V et expertise GNU/Linux »}
\vspace*{1em}
\pause
\begin{itemize}
  \item{Long énoncé car découpage en plusieurs phases courtes.}
  \pause
  \item{Dynamisme nécessaire au sein d'eNovance.}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{eNovance}
\begin{frame}{eNovance : historique} 
\centering\includegraphics[scale=0.5]{images/logo}
\begin{itemize}
  \item{Société de Services en Logiciels Libres créée en janvier 2008.}
  \pause
  \item{Spécialisée dans l'infogérance et l'hébergement d'applications
  critiques.}
  \pause
  \item{Composée aujourd'hui de dix employés et d'une section \emph{R\&D}
  dynamique.}
  \pause
  \item{Services et solutions pour de nombreux clients, des PME aux grands
  groupes.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{eNovance : activités et valeurs} 
Des activités de service, assurant l'autonomie financière de la société :
\begin{itemize}
  \item{Hébergement en \emph{data center} ou directement chez le client.}
\pause
\item{Infogérance de systèmes d'information.}
\pause
  \item{Audit des applications et des systèmes, optimisation des performances
  ou de la sécurité.}
\end{itemize}
\pause
Mais également de Recherche \& Développement :
\begin{itemize}
  \pause
  \item{\textbf{Haelix} : Solution matérielle et logicielle de serveur et
  services Haute-disponibilité.}
  \pause
  \item{\textbf{eOses} : Solution de serveur d'entreprise reposant sur
  l'annuaire OpenLDAP.}
\end{itemize}
\pause
\vspace*{0.5em}
Une philosophie : \\
\centering\emph{« la diffusion et le développement des technologies Open
Source.»}
\end{frame}

%____________________________________________________________________________
\section{Projet BiSWI} 
\subsection{Présentation}
\begin{frame}{BiSWI : Présentation}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{BiSWI} : \emph{\textbf{Bi}nd9 \textbf{S}imple \textbf{W}eb
  \textbf{I}nterface.}}
  \item{Problématique : Mettre en place une alternative au processus actuel qui
  nécessite plusieurs étapes manuelles sensibles aux erreurs humaines.}
\vspace*{1em}
  \pause
  \item{Objectif : Interface web permettant la gestion et le déploiement
  d'information DNS sur les serveurs DNS d'eNovance.}
\vspace*{1em}
  \pause
  \item{Besoin 1 : Permettre la gestion \emph{CRUD (\emph{Create, Read, Update,
  Delete})} des informations DNS des domaines gérés par eNovance.}
  \pause
  \item{Besoin 2 : Assurer l'exportation des informations de l'interface vers
  le format du logiciel Bind9, ainsi que le rechargement de celui-ci à la fin de
  la transaction.}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Conception, implémentation}
\begin{frame}{BiSWI : Conception et Implémentation}
Utilisation d'un \emph{framework} dans le langage \emph{Python} :
\textbf{web2py}.
\pause
\begin{itemize}
  \item{Très grande souplesse, rapidité de développement.}
  \pause
  \item{Permet une maintenabilité du code plus aisée qu'avec du code "maison".}
  \pause
  \item{Pourquoi Python ?}
  \begin{itemize}
    \pause
    \item{Langage puissant et moderne.}
    \pause
    \item{Haut niveau, prototypage rapide, richesse fonctionnelle.}
    \pause
    \item{Doté d'une documentation et d'une communauté excellentes.}
  \end{itemize}
  \item{Pourquoi web2py ?}
  \begin{itemize}
    \pause
    \item{Communauté très active, documentation riche, code
    simple mais puissant.}
    \pause
    \item{La personnalisation reste possible, mais comporte quelques
    limitations.}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{BiSWI : Modèle MVC}
\includegraphics[scale=0.4]{images/gluon}
\end{frame}

\subsection{Bilan du projet}
\begin{frame}{BiSWI : Bilan du projet}
\begin{itemize}
  \item{Définition des besoins difficile : peu de réunions possibles, besoins
  mal définis ou évoluant au fur et à mesure du temps... pas de cahier des
  charges.}
  \pause
  \item{Cependant, solide base de code, dégageant la plupart des pièges de
  développement dûs à la grande complexité des relations entre les zones DNS.}
  \pause
  \item{Projet terminé à 75\% en décembre, repris à la fin du stage par un autre
  développeur.}
  \pause
  \item{Bonne expérience acquise sur le plan technique.}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{BiSWI : Interface de consultation de zone DNS}
\centering\includegraphics[scale=0.4]{images/zone_detail}
\end{frame}

\begin{frame}{BiSWI : Interface de modification de zone DNS}
\centering\includegraphics[scale=0.4]{images/zone_edit}
\end{frame}

%____________________________________________________________________________
\section{Expertise GNU/Linux}

\subsection{Contexte}
\begin{frame}{Expertise GNU/Linux : Contexte et phases}
4 mois consacrés exclusivement à l'OCDE en tant qu'interlocuteur privilégié.
\pause
\\
Découpage de cette mission en plusieurs phases :
\begin{itemize}
  \item{Intégration d'une image système virtuelle \emph{Red Hat Enterprise
  Linux 5} sur une plateforme de virtualisation \emph{Hyper-V}.}
  \pause
  \item{Documentation et suivi de mise en production.}
  \pause
  \item{Rédaction et soutenance d'un rapport d'audit système concernant un parc
  de serveurs GNU/Linux en production.}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Intégration et suivi}
\begin{frame}{Expertise GNU/Linux : Intégration, Suivi, Documentation}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{Intégration GNU/Linux :} à partir d'une image DVD
  d'installation, préparer un système d'exploitation minimal mais personnalisé
  permettant une exploitation optimale lors de la virtualisation.}
  \pause
  \item{Préparation en 3 jours d'un système \emph{RHEL 5} optimisé et configuré
  pour un déploiement sur la plateforme \emph{Hyper-V} : intégration des pilotes
  de périphériques virtuels, configuration des services et sécurisation du
  système.}
  \pause
  \item{\textbf{Suivi de mise en production :} assurer une correspondance
  régulière avec le client pour suivre le bon déroulement du déploiement,
  intégrer ses suggestions dans la documentation et/ou le livrable.}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Audit système}
\begin{frame}{Expertise GNU/Linux : Audit système}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{Audit système :} rédaction d'un rapport résultant d'une analyse
  suivant un protocole établi en fonction du cadre et des objectifs de l'étude.
  Fournit un état du système et des recommendations pour améliorer cet état.}
  \pause
  \item{Mise en place d'un protocole d'analyse. Travail depuis une source de
  données sans accès physique sur les systèmes.}
  \pause
  \item{Conseils relatifs à la désuétude des systèmes et des services, et sur
  l'hétérogénéité des éléments du Système d'Information.}
\end{itemize}

\end{frame}

%____________________________________________________________________________
\section{Bilan du stage}
\begin{frame}{Bilan du stage}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{Sur le plan technique :} Approfondissement de mes connaissances
  et de la pratique du langage Python. Application effective de mes
  connaissances sur GNU/Linux.}
  \pause
  \item{\textbf{Sur le plan humain :} Très bon contacts au sein d'eNovance.
  Expérience très intéressante sur la relation client, à un niveau bien
  supérieur à ma précédente expérience.}
\end{itemize}
\end{frame}

%____________________________________________________________________________
\begin{frame}{Questions ?}
\huge{Merci de votre attention !}
\end{frame}
%____________________________________________________________________________
\end{document}
